\documentclass[../manuale_main.tex]{subfiles}

\begin{document}
Questo capitolo contiene una selezione di creature pronte all'uso per le vostre avventure in Zarafir. Non si tratta di una lista esaustiva, poiché il mondo che andrete a creare è limitato solo dalla vostra fantasia. Le creature presentate appartengono a un'ambientazione fantasy classica, ma il Master è incoraggiato a modificarle per adattarle alla propria narrazione.

\section{Struttura delle Statistiche}
Ogni creatura è descritta con le seguenti voci:
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Attributi base (Forza, Agilità, Intelligenza, Sensibilità, Salute)
\item \textbf{Valore Offensivo:} Attributo + Abilità da combattimento
\item \textbf{Valore Difensivo:} Evasione (\(\frac{\textit{Reattività}}{2}\)) + Armatura
\item \textbf{Danni:} Danni base per attacco
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Prove narrative o speciali utili
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Animali}

\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}

{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Lupo da Caccia}
\vspace{0.2cm}


\textit{Predatore agile e letale, spesso usato come animale da guerra.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 9, Agilità 12, Sensibilità 13
\item \textbf{Punti Vita:} 8
\item \textbf{Valore Offensivo:} 17 (Agilità 12 + Combattimento 5)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 5 (Evasione 4 + Armatura 1)
\item \textbf{Danni:} 1D6 (Morso)
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Seguire tracce, Percezione (olfatto)
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Orso delle Colline}
\vspace{0.2cm}


\textit{Creatura imponente e solitaria, potente ma lenta.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 14, Agilità 6
\item \textbf{Punti Vita:} 18
\item \textbf{Valore Offensivo:} 16 (Forza 14 + Combattimento 2)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 4 (Evasione 1 + Armatura 3)
\item \textbf{Danni:} 1D8 (Artigli)
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\clearpage
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Cervo delle Pianure}
\vspace{0.2cm}


\textit{Preda rapida e attenta, fugge ai primi segnali di pericolo.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 6, Agilità 13
\item \textbf{Punti Vita:} 9
\item \textbf{Valore Offensivo:} 12 (Agilità 13 + Combattimento -1)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 5 (Evasione 5 + Armatura 0)
\item \textbf{Danni:} 1D4 (Zoccoli)
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Furtività, Schivare
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries Mostri}

\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}

{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Drago Rosso}
\vspace{0.2cm}



\textit{Creatura leggendaria dotata di poteri magici e forza devastante.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 16, Intelligenza 14
\item \textbf{Punti Vita:} 40
\item \textbf{Valore Offensivo:} 24 (Forza 16 + Combattimento 6)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 7 (Evasione 2 + Armatura 5)
\item \textbf{Danni:} 3D8 (Morso o artigli), Soffio: 3D6 (a cono, 1/giorno)
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Volare, Resistenza magica, Stregoneria (Distruzione)
\end{itemize}


\clearpage
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries Umanoidi}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Guerriero Orco}
\vspace{0.2cm}



\textit{Avversario rozzo ma resistente, specializzato nel combattimento in mischia.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 13, Agilità 8
\item \textbf{Punti Vita:} 16
\item \textbf{Valore Offensivo:} 17 (Forza 13 + Combattimento 4)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 5 (Evasione 2 + Armatura 3)
\item \textbf{Danni:} 1D6 (Ascia)
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Mago Elfico}
\vspace{0.2cm}



\textit{Incantatore esperto, fragile ma pericoloso.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Intelligenza 13, Sensibilità 12
\item \textbf{Punti Vita:} 10
\item \textbf{Valore Offensivo:} 18 (Intelligenza 13 + Stregoneria 5)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 4 (Evasione 3 + Armatura 1)
\item \textbf{Danni:} 1D6 (Dardo magico) [\textit{sebbene narrativamente sia una magia, utilizza le regole del combattimento per stabilire i danni e il successo dell'attacco}]
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Stregoneria, Percezione, Resistenza magica
\end{itemize}

\clearpage
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries Evocazioni Note}

\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\vspace{0.2cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Spirito Vendicativo}
\vspace{0.2cm}



\textit{Ombra tormentata, evocata dalla magia della Morte.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 10, Agilità 10
\item \textbf{Punti Vita:} 5
\item \textbf{Valore Offensivo:} 15 (Forza 10 + Combattimento 5)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 4 (Evasione 4 + Armatura 0)
\item \textbf{Danni:} 1D6 (Artigli d'ombra)
\item \textbf{Note:} Resistente ad attacchi non magici (-2 ai danni subiti da fonti non magiche).
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Cerbero}
\vspace{0.2cm}



\textit{Bestia infernale a tre teste, feroce e instancabile.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 15, Agilità 9
\item \textbf{Punti Vita:} 18
\item \textbf{Valore Offensivo:} 21 (Forza 15 + Combattimento 6)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 4 (Evasione 2 + Armatura 2)
\item \textbf{Danni:} 3D4 (Morsi)
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Intimidire, Inseguire tracce
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\clearpage
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Demonietto}
\vspace{0.2cm}



\textit{Piccolo demone sadico, ama bruciare e confondere i nemici.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 5, Agilità 13, Intelligenza 9
\item \textbf{Punti Vita:} 8
\item \textbf{Valore Offensivo:} 17 (Intelligenza 9 + Stregoneria 8)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 6 (Evasione 6 + Armatura 0)
\item \textbf{Danni:} 1D6 + 3 (Fiammate magiche) [\textit{sebbene narrativamente sia una magia, utilizza le regole del combattimento per stabilire i danni e il successo dell'attacco}]
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Furtività, Illusionismo
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Mietitore Abissale}

\vspace{0.2cm}
\textit{Un’entità emersa da abissi dimenticati, incappucciata, armata di una lama fatta di tenebra pura. Colpisce in silenzio, si dissolve nella penombra.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Agilità 13, Forza 12
\item \textbf{Punti Vita:} 14
\item \textbf{Valore Offensivo:} 17 (Agilità 13 + Armi a due mani 4)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 8 (Evasione 6 + Armatura 2)
\item \textbf{Danni:} 1D8 (Falce d’ombra)
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Furtività, Armi a due mani, Percezione
\item \textbf{Effetto Speciale:} Il primo attacco eseguito da invisibile o da copertura infligge automaticamente danno pieno, ignorando armatura.
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\clearpage
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Grande Spirito Vendicativo}
\vspace{0.2cm}



\textit{Entità spettrale potente e instabile, alimentata da rancore eterno.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 11, Agilità 12
\item \textbf{Punti Vita:} 10
\item \textbf{Valore Offensivo:} 20 (Forza 11 + Combattimento 9)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 7 (Evasione 5 + Armatura 2)
\item \textbf{Danni:} 1D8 + 1 (Artigli spettrali)
\item \textbf{Abilità Rilevanti:} Volare, Incute paura in chi lo affronta
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\noindent
\begin{center}
\rule{\textwidth}{0.4pt} 
\end{center}
\vspace{0.2cm}
{\zarafirtitlefont\Large\bfseries\noindent Drago Zombi}
\vspace{0.2cm}



\textit{Cadavere rianimato di un drago antico, lento ma inarrestabile.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Statistiche:} Forza 16, Intelligenza 8
\item \textbf{Punti Vita:} 25
\item \textbf{Valore Offensivo:} 22 (Forza 16 + Combattimento 6)
\item \textbf{Valore Difensivo:} 5 (Evasione 1 + Armatura 4)
\item \textbf{Danni:} 3D6 (Morsi, artigli)
\item \textbf{Note:} Può lanciare 1 volta “Soffio del Drago” (2D6 danni, cono di 5 metri)
\end{itemize}

\end{document}
